[
    {
        "question": "简述荷斯坦母牛产奶量随年龄与胎次变化的规律。",
        "answer": "荷斯坦母牛一般在2～2.5岁产头胎并开始产奶，此时其身体尚未完全发育成熟，随着胎次的增加，机体逐渐发育成熟，产奶量也随之增加而达到高峰，随后又随着机体的衰老而逐渐下降。母牛第一胎产奶量相当于第五胎产奶量的70%；母牛第二胎产奶量相当于第五胎产奶量的80%；母牛第三胎产奶量相当于第五胎产奶量的90%；母牛第四胎产奶量相当于第五胎产奶量的95%。奶牛4一6胎达到最高峰。之后的泌乳量随着胎次的增加而逐渐下降。奶牛的一般使用年限为10岁左右，但饲养良好，体质健壮的奶牛，可使用到13岁。"
    },
    {
        "question": "微生物消化是什么？",
        "answer": "微生物消化是指在消化道内微生物帮助下对食物的分解过程。"
    },
    {
        "question": "群体有效含量与等数留种是什么？",
        "answer": "群体有效含量是指与实际群体近交效应相当的理想群体的成员数。等数留种是指每一家系选留等数公母畜作种的留种方式。"
    },
    {
        "question": "什么是蛇咬伤？如何处理？",
        "answer": "蛇咬伤是指蛇类咬伤人体后引起的损伤和中毒症状。处理方法包括迅速用绷带包扎咬伤部位，保持患者平静，尽快送往医院治疗。切勿使用刺激性药物或尝试吸毒等危险行为。"
    },
    {
        "question": "缺氧是什么？",
        "answer": "缺氧是机体组织、器官、细胞出现氧供应不足或由于氧化过程障碍，而不能利氧，使机体呼吸、循环、物质代谢发生障碍。"
    },
    {
        "question": "遗传力与遗传相关是什么？",
        "answer": "遗传力是指某数量性状能遗传给后代的能力，通常用育种值方差占表型值方差的比率表示。遗传相关则是指不同性状的育种值间的相关联系。"
    },
    {
        "question": "精子获能与胚泡附植是什么？",
        "answer": "公畜射出的精液一般不具备受精能力，精子通过母畜生殖道（子宫和输精管）后，在形态和机能上发生一系列的变化，并具有受精能力的生理现象叫做精子获能；胚泡附植是指早期胚泡在子宫内游离一段时间后，随着带状囊胚的不断扩张而固定下来，囊胚的滋养层逐渐与母体子宫内膜发生组织上和生理上的联系，也叫着床或植入。"
    },
    {
        "question": "简述抗生素的分类。",
        "answer": "抗生素按照作用特点，可以分为：主要抗革兰氏阳性细菌的抗生素(如青霉素类、红霉素)、主要抗革兰氏阴性细菌的抗生素(如链霉素、黏菌素等)、广谱抗生素(如四环素类)、抗真菌的抗生素、抗寄生虫的抗生素、抗肿瘤的抗生素、饲用抗生素七大类。抗生素按化学结构可以分为：β—内酰胺类、氨基糖苷类、四环素类、氯霉素类、大环内酯类、林可胺类、多肽类、多烯类、含磷多糖类、聚醚类(离子载体类)十大类。"
    },
    {
        "question": "简述饲料添加剂的作用和种类。",
        "answer": "其作用主要是为了完善日粮的全价性，提高饲料利用效率，促进动物生长和防治动物疾病，减少饲料贮存期间营养物质的损失以及改进畜产品品质。包括营养物质添加剂（维生素、微量元素、氨基酸）、非营养性添加剂（抗生素、驱虫剂、饲料保存剂和其它添加剂等。"
    },
    {
        "question": "眼结膜是什么？",
        "answer": "眼结膜是易于检查的可视黏膜,具有丰富的毛细血管, 颜色变化除反映其局部病变外,还可推断全身的血液循环状态及血液某些成分的改变,在诊断及预后判定上都有一定的意义."
    },
    {
        "question": "组织器官萎缩时的病理变化？",
        "answer": "眼观 保持器官组织的固有形态，体积缩小，胞浆致密，染色较深，胞核浓染，肌纤维变小，横纹不明显。"
    },
    {
        "question": "叙述尸体剖检的注意事项？",
        "answer": "（1）剖检时间，应在动物死亡立即进行，因时间过长，尸体易腐败，从而失去剖检意义。（2）搬运传染病的尸体的车辆，绳索等要彻底消毒，以防病原扩散。（3）剖检人员要注意保护自已的健康，做好安全防护工作。4、剖检地址，要在远离、房舍、畜群、道路、水源、地势高而干燥的地方剖检，防止病原扩散。"
    },
    {
        "question": "品种应具备哪些条件？",
        "answer": "（1）有较高的经济价值（2）有较高的种用价值（3）有一定的整齐度(4) 有足够的数量(5) 有一定的品种结构"
    },
    {
        "question": "简述粗饲料的营养特点及合理利用。",
        "answer": "各种粗饲料的粗蛋白含量低 ，粗饲料中含钙量高，含磷量很少。 维生素D在粗饲料中含量较丰富，其他维生素则较少，但优良干草含有较多的胡萝卜素。 2  粗饲料的合理利用青干草 将青草加工成青干草。优质的干草呈绿色、多叶、柔韧、适口性好，粗蛋白质、胡萝卜、维生素D、维生素E及矿物质较丰富。秸秆，最大缺点难消化，对秸秆进行碱化和氨化处理，提高消化率。"
    },
    {
        "question": "试述哺乳仔猪培育的技术措施。",
        "answer": "抓三食，过三关是仔猪饲养管理的关键措施：（1）抓乳食，过好初生关。一是固定乳头，吃好初乳，必要时实行仔猪寄养；二是加强保温，防冻防压。（2）抓开食，过好补料关。生后2—3天补铁、铜，3~5日龄起补饮水，5—7天开始补充饲料。（3）抓旺食，过好断奶关。仔猪30天后，要加强补料，可选择营养丰富、香甜、适口性好的饲料；补料次数要多，尽量增加采食量，争取最大断奶窝重。（4）保证温暖、干燥、清洁的生活环境。（5）预防仔猪腹泻。（6）免疫接种，预防传染病。"
    },
    {
        "question": "干物质是什么？",
        "answer": "将饲料样品在100—105°C下烘干至恒重，所失重即为水分（吸附水）含量，剩余重量为干物质。"
    },
    {
        "question": "简述猪的生物学特性。",
        "answer": "（1）多胎、高产，世代间隔短；（2）杂食性，饲料利用率高；（3）生长发育快，生产周期短；（4）皮下脂肪厚，汗腺退化；（5）嗅觉和听觉灵敏，视觉较差；（6）适应性强，分布广泛。"
    },
    {
        "question": "冬季畜舍通风换气的原则是什么？",
        "answer": "（1）排除过多的水汽，使舍内空气的相对湿度保持适宜状态；（2）维持适中的气温，不致发生剧烈变化；（3）气流稳定，不会形成贼风，同时要求整个舍内气流均匀，无死角；（4）清除空气中的微生物、灰尘以及舍内产生的氨、硫化氢、二氧化碳等有害气体和恶臭；（5）防止水汽在墙、天棚等表面凝结。"
    },
    {
        "question": "简述影响非特异性免疫的因素。",
        "answer": "①遗传因素不同种或不同品种甚至不同的动物个体，对病原微生物的易感性和免疫反应性是有差异的。②年龄因素不同年龄的动物对病原微生物的感染性和免疫反应也是不同的。③环境因素自然环境如气候、温度、湿度，对机体免疫力有一定影响，"
    },
    {
        "question": "晒太阳能预防佝偻病，为什么?",
        "answer": "佝偻病与Ca、Р代谢紊乱有关，缺乏维生素D是主要原因之一。维生素D的作用是促进肠道对Ca、P的吸收，保持血液中Ca、P的正常水平，促进骨基质钙化。机体缺乏时，肠道对Ca、Р的吸收减少，血液中Ca、P不足，骨组织中 Ca、Р分解进入血液，成骨作用受到影响，以致幼畜出现佝偻病，成年家畜出现骨软症。作用机理:紫外线(270~320nm)能使皮肤中的7-脱氢胆固醇转变为维生素D3、青草中的麦角固醇转变为维生素D2，供机体利用，因而具有抗佝偻病作用。"
    },
    {
        "question": "简述种鸡饲养中鸡群日常观察的事项",
        "answer": "（1）注意观察鸡冠鸡肉垂的颜色:（2）注意观察羽毛状况;（3）注意观察食欲情况:（4）注意观察精神状态:（5）注意观察肛门污浊情况;（6）注意观察粪便颜色、形态和气味:"
    },
    {
        "question": "HI是什么？",
        "answer": "动物采食饲料后伴有产热增加的现象，这种能量损失称为热增耗（HI）或称体增热。"
    },
    {
        "question": "消化能是什么？",
        "answer": "从饲料总能中减去粪能后的能值"
    },
    {
        "question": "尿能是什么？",
        "answer": "是尿中有机物质所含的总能，主要来自于蛋白质代谢的产物，如尿素、尿酸、肌酐等。"
    },
    {
        "question": "育成鸡转到产蛋舍时，如何捕捉鸡只？",
        "answer": "最好在晚间进行，要把灯关闭或留1-2个灯泡，尽量降低照度，以免惊群。在捉、放鸡时务必轻拿轻放。一般捉腿，不能捉翅膀、头、颈，防止骨折。在捉鸡时，要仔细观察每一只鸡，并同时淘汰病、弱、小、残鸡。"
    },
    {
        "question": "试述品系繁育的方法有哪些？",
        "answer": "（1）系祖建系法；（2）近交建系法；（3）群体闭锁建系法。"
    },
    {
        "question": "胚胎分期发育过程。",
        "answer": "（1）发育早期（鸡1—4，鸭1—5，鹅1—6）d，内部器官发育阶段：首先形成中胚层，再由三个胚层形成雏禽的各种组织和器官。（2）发育中期（5—14，6—16、7—18）d，外部器官发育阶段：脖颈伸长，翼、喙明显，四肢形成，腹部愈合，出现绒羽和鳞片。（3）后期（15—19，17—27，19—29）d，禽胚生长阶段：胚胎逐渐长大，肺血管形成，卵黄收入腹腔，开始利用肺呼吸。（4）出壳（21，28，30—31）d。"
    },
    {
        "question": "红细胞计数临床意义？",
        "answer": "（1）红细胞增多可见于由各种原因而引起的血液浓缩，如大出汗.胸膜炎及腹膜炎的渗出期等（2）红细胞减少多见于各种类型贫血，如马传染性贫血.牛梨形虫病.子猪营养性贫血.新生幼畜溶血病.牛血红蛋白尿等。"
    },
    {
        "question": "虎斑心是什么？",
        "answer": "虎斑心是指心脏发生脂肪变时，可见灰黄色的条纹或斑点，分布在色彩正常的心肌之间，外观上呈黄红相间的虎皮状斑纹。"
    },
    {
        "question": "引起母牛爬卧综合征的原因有哪些？",
        "answer": "⑴低钙血性生产瘫痪；⑵胎盘滞留、闭孔神经麻痹；⑶压力损伤与创伤性损伤；⑷低磷血症；⑸胎儿过大、助产粗鲁。"
    },
    {
        "question": "简述提高母牛繁殖力的措施",
        "answer": "（1）满足营养需要（2）正确安排生产（3）改进繁殖技术（4）利用外源激素,提高母牛的繁殖能力（5）做好保胎工作,严防流产（6）开展繁殖控制研究,运用繁殖新技术"
    },
    {
        "question": "粗脂肪是什么？",
        "answer": "饲料样品由乙醚提取的物质，其中除脂肪外，还含有磷脂、有机酸、脂溶性维生素、叶绿素及蜡质等故称粗脂肪或乙醚提取物。"
    },
    {
        "question": "开产日龄是什么？",
        "answer": "个体的开产日龄是家禽产第一枚蛋时的日龄；群体开产日龄是指全群产蛋率达50%时的日龄。"
    },
    {
        "question": "维持需要是什么？",
        "answer": "维持需要指动物既不生产产品，又不从事劳役的情况下，为保持正常和体况不变所需要供给的能量、蛋白质、矿物质和维生素等的最低量。"
    },
    {
        "question": "叩诊应用范围？",
        "answer": "（1）直接叩诊主要用于检查副鼻窦、喉囊及马属动物的盲肠和反刍兽的瘤胃，以判断其内容物的性状、含气量和紧张度。（2）间接叩诊主要用于检查肺脏、心脏及胸腔的病变；也可以检查肝、脾的大小和位置，以及靠近腹壁的较大肠管内容物的性状。"
    },
    {
        "question": "叩诊就是什么？",
        "answer": "叩诊就是用手指或叩诊器敲打被检部位，并根据所产生的声音的性质链推断其病理变化的一种检查方法。"
    },
    {
        "question": "简述猪有哪些生物学特性?",
        "answer": "在长期的自然选择和人工选育作用下，猪形成了一些独特的生物学特性。主要有：(1)性成熟早，多胎高产，繁殖力强，世代间隔短：仔猪出生后8月龄内即可达性成熟，投产繁殖的时间短。猪的发情无季节性，一年四季都能发情配种；猪属多胎动物，每胎产仔数可达10头以上。猪的世代间隔时间短。(2)生长迅速，饲料报酬高：猪的生长发育快，生后5—6月龄体重可达90—110千克；不但增重快，而且饲料转换效率高。(3)屠宰率高，肉脂品质好：猪的屠宰率一般可达65％—80％，因此屠宰率高；猪肉水分含量少，脂肪含量高，含蛋白质高，因此猪肉的品质优良，风味可口。(4)猪是杂食动物，饲料来源广：猪虽然是单胃动物，但具有杂食性，可供其采食利用的饲料种类多，来源广泛。(5)猪的视觉能力差，听觉和嗅觉灵敏。(6)对温度的适应性较强，但仔猪较为怕冷，而体重较大的育肥猪较为怕热。"
    },
    {
        "question": "叩诊的注意事项？",
        "answer": "（1）宜在安静环境，最好在室内进行。（2）间接叩诊时手指或叩诊板必须与体表紧贴，没连续叩击2-3次后再进行移位。（3）叩诊用力要适宜，一般对深在器官用强叩诊，浅表器官用轻叩诊。（4）如发现异常叩诊音时，则应左右或与健康对照叩诊。"
    },
    {
        "question": "简述碳水化合物的分类。",
        "answer": "1.单糖：如葡萄糖、果糖。2.双糖：如蔗糖、乳糖。3.多糖：如淀粉、纤维素。4.糖醇：如甘露醇、山梨醇。"
    },
    {
        "question": "描述家畜疫病防控的基本措施。",
        "answer": "家畜疫病防控的基本措施包括：建立严格的卫生管理制度，保持饲养环境的清洁卫生；实施定期的疫病监测和免疫接种计划；对新引进的家畜进行隔离观察，防止疫病的传入；加强饲养人员的疫病防控知识培训，提高防控意识和能力。"
    },
    {
        "question": "健胃药可分哪四类",
        "answer": "有苦味健胃药，芳番健胃药，辛辣健胃药和盐类健胃药。"
    },
    {
        "question": "种蛋孵化前应怎样选择种蛋？",
        "answer": "（1）来自健康无病的种禽群。种禽未发生过传染病，且喂给全价饲料，则种蛋质量高。（2）种蛋品质应新鲜。保存时间不超过二周，以3——5天为最好。刚开产种禽的蛋不宜作种用。（3）种蛋形状、大小适宜。过圆、过长、软壳等不宜作种用。蛋重应符合品种特征。（4）其他：蛋壳应致密均正，颜色符合品种特征，无裂纹、沙皮。"
    },
    {
        "question": "应对高温季节蛋鸡热应激的措施",
        "answer": "1、热应激时鸡群的管理：(1)降低鸡群密度。夏季高温来临之前，应对产蛋鸡群中病、残、弱鸡、低产寡产鸡、肥胖鸡提前淘汰。(2)免疫的调节。选择一些免疫调节剂如黄芪多糖、维生素c等调理蛋鸡的免疫系统，促进受损免疫细胞的恢复和再生，提高免疫系统的防御机能。同时要定期投喂一些防治药物如抗菌药、抗病毒药等以减少感染机会。(3)调整饲喂时间和次数。喂料时间安排在清晨和傍晚气温较低的时候。增加饲喂次数，做到“少添勤喂”，并尽量选用颗粒饲料。(4)重视饮水管理。增加供水量，饮水的温度不要超过28℃，同时要更加关注水质。5 调整光照。在凌晨天气凉爽时给予2--3小时光照，同时加料一次。2、改善生产环境 ：(1)改善硬件设施。在进风口安装湿帘，排气口安装排气扇。(2)水雾降温。炎热天气，可用带消毒液的冷水在舍内喷雾降温，也可以仅对着鸡冠喷雾，并加强通风，否则造成鸡舍湿度过大，反而加剧热应激和病原菌的滋生。(3)及时清扫鸡舍。高温高湿季节，鸡粪便发酵会加快，舍内有害气体的排放会加快，所以应及时清除粪便。3、饲料营养调控：温度过高，蛋鸡的采食量下降。必须根据鸡采食量相应调整饲料营养，增加营养浓度，以弥补热应激对能量、粗蛋白、矿物质和多种维生素摄入量的不足。4、药物防治：使用抗应激药物调节因热应激导致的机体酸碱平衡紊乱、营养代谢障碍，改善生产性能，降低机体对应激的敏感性。"
    },
    {
        "question": "无菌法是什么？",
        "answer": "指在实际操作过程中，防止任何微生物进入被操作物体的方法或技术"
    },
    {
        "question": "仔猪黄痢的主要临床症状?",
        "answer": "剧烈的黄痢或灰黄色稀痢,内含有气泡或凝乳片.腥臭.最后由于肛门松弛而失禁,病猪迅速脱水.衰弱.昏迷.死亡."
    },
    {
        "question": "能量浓度是什么？",
        "answer": "能量浓度是指每千克饲料干物质所含有效能的多少。"
    },
    {
        "question": "猪的生物学特性主要有那些？",
        "answer": "猪的生物学特性是经过长期的自然选择所形成的，是区别于其他家畜的主要标志，不同的猪种既有共性，又有各自的特点。（1）性成熟早，多胎高产（2）生长快，经济成熟早（3）杂食，饲料来源广（4）对温度、湿度敏感（5）听觉和嗅觉灵敏，视觉不发达（6）群体位次明显，爱好清洁。"
    },
    {
        "question": "试述粗饲料的现行加工方法？",
        "answer": "（1）物理处理（2）化学处理（3）微生物处理"
    },
    {
        "question": "PSE猪肉是什么？",
        "answer": "PSE猪肉是猪宰后出现肌肉颜色苍白质地松软无弹性或柔软和汁液渗出症状"
    },
    {
        "question": "简述家畜饲养管理中的“全进全出”制度及其优点。",
        "answer": "全进全出制度是指在同一时间段内，所有的家畜同时进入畜舍，并在达到出栏体重或日龄后同时出栏。这种制度的优点包括：有效切断疾病传播链，便于彻底清洁和消毒畜舍，减少疾病的发生和传播，提高饲养效率和经济效益。"
    },
    {
        "question": "简述禽流感的症状和预防措施。",
        "answer": "禽流感症状包括高烧、咳嗽、咽喉炎等。为预防禽流感，应加强家禽饲养管理，定期消毒鸡舍，避免与野生鸟类接触，并注射疫苗。"
    },
    {
        "question": "预混料是什么？",
        "answer": "预混料的主要成分是各种微量元素、维生素、氨基酸和其它微量添加剂(抗生素、激素、驱虫剂、抗氧化剂等)与载体或稀释剂的混合物。"
    },
    {
        "question": "产犊指数是什么？",
        "answer": "产犊指数是指母牛两次产犊所间隔的天数。"
    },
    {
        "question": "简述人工授精的主要技术程序",
        "answer": "(1) 采精  采集雄性动物的精液，多用假阴道法。(2) 精液品质的检查  鉴定精液品质的优劣。（3）精液的稀释  精液中加入适宜于精子存活并保持受精能力的稀释液。（4）精液的保存  可分为常温保存（15-25˚C）、低温保存（0-5˚C）和冷冻保存（-79—-196˚C）（5）输精 就是利用器械将精液注入到雌性动物生殖道内。"
    },
    {
        "question": "一般配合力是什么？",
        "answer": "一般配合力是指一个种群与其他各种群杂交所能获得的杂种优势的平均效果，其基础是基因的加性效应。"
    },
    {
        "question": "剂型是什么？",
        "answer": "剂型是指药物经过加工制成便于使用、保存和运输等的一种形式。"
    },
    {
        "question": "雏鸡断喙有何作用？怎样做好雏鸡的断喙工作？",
        "answer": "作用：有效防止啄癖；减少饲料浪费。断喙时间：蛋鸡6——10日龄，并与免疫接种错开2天以上。断喙方法：断喙者一手握住雏鸡脚部，另一只手拇指放在雏鸡头部背侧上方，食指放在咽喉部下方，其余三指放在雏鸡胸部下方。将雏鸡喙插入孔眼中，将上喙断去1/2，下喙断去1/3，并在高温刀片（600——800℃）停留2——3秒，以利止血。断喙注意事项：免疫接种前后2天不应断喙；鸡群健康状况不良时不断喙；断喙前后1——2天，应在饲料中添加VK4毫克/公斤、VC150毫克/公斤，以利止血和抗应激；断喙后料槽中饲料应撒得厚些。"
    },
    {
        "question": "杂优猪是什么？",
        "answer": "杂优猪是由杂种品系间杂交而产生商品猪。"
    },
    {
        "question": "根据性基因平衡理论，简述性别转变和性畸形产生的原因。",
        "answer": "性基因平衡理论认为：在有性生殖的生物里，任何个体都有向雄性和磁性发育的可能性，但个体向那一性别发育，通常取决于性染色体和常染色体的比例。也就是说在性染色体和常染色体上都含有决定雌性和雄性的基因。在常染色体和Y染色体上是雄性基因占优势，在X染色体上是雌性基因占优势，个体的性别决定取决于这两类基因，即雄性化基因和雌性化基因的对比。性别畸形就是指由于性染色体数目增减或性染色体与常染色体比例发生改变或基因突变等而引起的性别异常,常见的性别畸形有性转变、睾丸退化、卵巢退化、XYY体、多X雌性、多X雄性等。性转变即雄性变雌性或雌性边雄性，其产生主要与体内激素变化有关。"
    },
    {
        "question": "问诊的方法？",
        "answer": "在检查病畜前，问畜主或饲养、管理人员调查、了解病畜或畜群发病情况。"
    },
    {
        "question": "体脂的来源有哪三个？",
        "answer": "食物中的脂肪：直接摄入的脂肪。食物中的碳水化合物：过量的碳水化合物可以转化为脂肪储存。体内合成：肝脏和脂肪组织可以合成脂肪。"
    },
    {
        "question": "再生障碍性贫血的发生机理？",
        "answer": "（1）、骨髓微环境障碍 某些病因引起血液供应障碍，不利于造血细胞的生成和分化，可导致骨髓造血机能障碍。（2）、造成血干细胞受损 如化学毒物、感染等引起干细胞损伤，可使骨髓 造血机能障碍。（3）、促红细胞生成调节障碍 促红细胞生成素减少，可影响干细胞的分化，幼红细胞的增殖和成熟，导致贫血。"
    },
    {
        "question": "尸检时，对脏器病理变化怎样进行描述？",
        "answer": "（1）描写体积：用尺量器官的体积，用实物形容病变大小与形态。（2）描写病变色泽：用混合色，应分主色和次色，一般是次在前，主色在后。（3）描写硬度：用坚硬、坚实、脆弱、柔软等形容。（4）描写弹性：用橡皮样、面团样等来表示。"
    },
    {
        "question": "品系是什么？",
        "answer": "品系是指一个具有突出的特点，有一定的亲缘关系、遗传性更加稳定的动物群体。"
    },
    {
        "question": "外激素是什么？",
        "answer": "动物体向外界排放一种或多种化学物质的混合物，它可引起接受它的动物引起一种或多种生理和行为反应，这种化学物质称为外激素。"
    },
    {
        "question": "简述动物遗传育种的基本原则。",
        "answer": "动物遗传育种的基本原则包括选择优良个体、遗传多样性、遗传进展、遗传环境互作和遗传增殖。选择优良个体是指根据动物的生产性能、外形特征等，选择具有优良遗传特性的个体作为育种的对象。遗传多样性是指保持种群的遗传变异性，减少遗传缩小和遗传漂变的风险。遗传进展是指通过持续选择和配对，逐步改良和提高动物的生产性能和适应性。遗传环境互作是指遗传和环境因素相互作用，影响动物的遗传表现。遗传增殖是指利用遗传育种技术，选择和繁殖具有优良遗传特性的动物，加速优良基因的传递和积累。"
    },
    {
        "question": "直肠检查是什么？",
        "answer": "手伸入直肠内隔着肠壁对腹腔及骨盆腔器官，进行触诊的一种方法，简称直检。"
    },
    {
        "question": "试述尿的生成过程?",
        "answer": "尿生成包括三个过程:1.肾小球的滤过:血液流经肾小球时，血浆中水、无机盐和小分子有机物，在有效滤过压的推动下，透过滤过膜进入肾小囊，生成滤液即原尿。滤过膜具有较大的通透性和有效面积，而滤过的直接动力来自肾小球毛细血管血压，它有较高的压力，减去血浆胶体渗透压和囊内压的阻力，也有较大的有效滤过压。2肾小管和集合管的重吸收:原尿进入肾小管后称为小管液。小管液经小管细胞的选择性重吸收，将对机体有用的物质如葡萄糖、氨基酸等全部重吸收，绝大部分水、Na+、K+、Cl-、HCO3-等，小部分尿素被重吸收;对机体无用的肌酐等代谢废物不被重吸收。葡萄糖、氨基酸，K+等都是主动重吸收的，原尿中约99%以上的水随着溶质的重吸收而被动重吸收，在远曲小管和集合管对水的重吸收是受ADH调节的，是决定尿量的关键。重吸收的物质，进入小管周围的毛细血管，再进入血液循环。3.肾小管和集合管的分泌和排泄:由肾小管分泌的物质有H+、K+和NH3等，排泄的物质有肌酐、对氨基马尿酸以及进入机体的某些药物如青霉素，酚红等。由肾小球滤出的原尿经肾小管重吸收、分泌和排泄，使原尿的质和量都发生了很大变化，最后形成了排出的终尿。"
    },
    {
        "question": "净毛是什么？",
        "answer": "从羊体上剪下的羊毛为污毛，亦称原毛，含有油汗和杂质。 羊毛洗过以后，去掉油汗和杂质，称为净毛。"
    },
    {
        "question": "如何进行瓣胃检查？",
        "answer": "瓣胃位于右侧第7～9肋骨间，肩端水平线上、下3cm的范围内。检查方法有触诊和听诊。触诊用伸直的手指在第7、8、9肋间触压，如出现疼痛反应，多见于瓣胃阻塞或瓣胃炎。听诊正常时可听到断续细小的捻发音，采食明显减弱或消失，常见于瓣胃阻塞。"
    },
    {
        "question": "同质选配是什么？",
        "answer": "同质选配是用性能或外形相似的优秀公母猪配种，要求在下一代获得与公、母猪相似的后代。"
    },
    {
        "question": "EBV是什么？",
        "answer": "估计育种值"
    },
    {
        "question": "家禽饲养管理中，为什么需要定期消毒？",
        "answer": "定期消毒可以减少病原体的存活和传播，降低疾病发生的风险，保障家禽的健康。"
    },
    {
        "question": "简述影响家畜生产力的因素。",
        "answer": "影响家畜生产力的因素很多，归纳起来不外乎两大方面：一是内在的因素，主要包括性别、年龄、个体大小、利用年限等；而是外在因素，主要是饲养管理和当时家畜所处的环境因素等。"
    },
    {
        "question": "重复配种是什么？",
        "answer": "重复配种是指用同一头公猪或两头公猪与同一头母猪配种两次，两次配种间隔12~24h，这样可有效地提高配种效果。"
    },
    {
        "question": "宰前重是什么？",
        "answer": "宰前重是被测猪达100KG后，停食24h的空腹体重为宰前重，不停水"
    },
    {
        "question": "简述青饲料的营养特点及常用的青饲料。",
        "answer": "青饲料的营养特点：（1）是动物廉价的蛋白质来源；（2）是动物多种维生素的主要来源；（3）是动物钙的主要来源；（4）水分含量高；（5）消化能含量低。常用的青饲料有：天然牧草、栽培牧草、树叶类、菜叶类、水生植物"
    },
    {
        "question": "第一次照蛋过程中，怎样鉴别正常胚蛋、发育缓慢的胚蛋、死胚蛋和无精蛋。",
        "answer": "发育正常胚蛋：血管网鲜明，呈放射状分布，扩散面占蛋体的4/5，可见喙原基，眼有黑色素沉着，照蛋时有明显的黑眼点，称单珠或起珠。发育缓慢的胚蛋：胚体较小，血管网淡而纤细，扩散面不足蛋体的4/5，黑眼点不明显。未受精的蛋：蛋体透明，有时能看到淡淡的蛋黄阴影，气室边界模糊，看不见血管和胚胎。死胚蛋：可看见不规则的血点、血线或紧贴与蛋壳表面的血环。称血环蛋。"
    },
    {
        "question": "简述畜牧兽医学对现代社会的意义。",
        "answer": "畜牧兽医学对现代社会具有重要意义。首先，畜牧兽医学能够提供可靠的动物源性食品供应，满足人们对于肉类、奶制品和禽蛋等食品的需求。其次，畜牧兽医学能够提供高效的养殖技术和管理方法，提高畜牧业的产出和效益，促进农村经济的发展。第三，畜牧兽医学可以研究动物的生理、生态和行为习性等，为动物的保护和品种改良提供科学依据，维护生物多样性和生态平衡。最后，畜牧兽医学还能研究动物的疾病防控、兽医保健等领域，保障家畜和家禽的健康和福利，提高养殖业的可持续发展。因此，畜牧兽医学对于现代社会的农业、食品安全、环境保护和人类健康具有重要的意义。"
    },
    {
        "question": "槟榔肝是什么？",
        "answer": "槟榔肝是指肝淤血时，切面色彩不一，中红边黄形成红黄相间的斑纹，似如槟榔切面称之。"
    }
]
